悼念馬納當拿：和被壓迫者站在一起的足球傳奇

來自苦勞網：馬納當拿台譯馬拉度納
【編按】有「上帝之手」稱號、足球史上最偉大的球員之一馬拉度納（Diego Maradona）因心臟驟停辭世，享年60歲。他除了在球場上戰績彪炳，也是一名堅定反對帝國主義霸權、支持拉丁美洲左翼進步運動、和受壓迫者和貧困大眾站在一起的左派，南方國際特譯此文讓讀者了解他的政治立場。原文標題為"Diego Maradona: Comrade of the Global South"，刊載於《國家》雜誌（The Nation）。

11月25日，全世界都在悼念馬拉度納（Diego Maradona）逝世。這位阿根廷足球之神及革命分子的精湛球技，啟發了無數文學作品。對於馬拉度納的球藝，已逝作家愛德華多·加萊亞諾（Eduardo Galeano）在《足球光影》（Soccer in Sun and Shadow）中的描述最為貼切：

馬拉度納因心臟病發，享年60歲，英靈早逝其實有跡可循。他放浪形骸，食用古柯鹼，時常體重劇增，造成心臟巨大負擔。然而，他的一生也充滿熱情與反叛精神。他總是起身對抗帝國主義、支持拉丁美洲與南方國家的自決，並為在赤貧中成長的孩童發聲。馬拉度納本人便出身在布宜諾斯艾利斯名為菲奧里托（Villa Fiorito）的貧民區，在家中8個小孩中排行第五，童年生活缺乏水電，而他從未忘記自己的出身。或許，他寬大的心胸已非小小的身軀所能容納。

終其一生，馬拉度納堅守自己的政治立場。出身天主教徒的他曾與教宗若望保祿二世會面。事後，他告訴記者：「在梵蒂岡時，我看見那些黃金天花板，然後聽到教宗夸夸其言表示教會關心貧窮兒童的生活。朋友呀！那就賣掉天花板然後想辦法做些什麼吧！」

多年來，他試圖組織足球員工會。他在1995年時說：「對我而言，工會象徵團結精神，知名球員幫助更多需要幫助的球員。我們無意與任何人起衝突，別人找上門的話則另當別論...」

馬拉度納總是支持被壓迫者，特別是巴勒斯坦人民。他在2018年的一席話，讓巴勒斯坦民眾明白自己並未被遺忘：「在我心中，我是一位巴勒斯坦人。」他批評以色列對加薩走廊的暴力行徑，甚至有傳言指出，在2015年亞足聯亞洲盃時，馬拉度納有意擔任巴勒斯坦國家隊教練。

......

自推。

永遠偶像

值得尊敬。

自推